\chapter{Berechnung von Möglichkeiten}
	\section{Permutation}
	Unter einer Permutation versteht man eine Anordnung von Objekten in einer bestimmten Reihenfolge.\\
	Kurz: Anordnungsmöglichkeiten.	
	
		\subsection{Ohne Wiederholung}
		Eine Permutation ohne Wiederholung ist eine Anordnung von $n$ Objekten,
		die alle unterscheidbar sind.
		$$n!$$
		
			\paragraph{Beispiel 1}
			Die Buchstaben A, B und C sollen in allen Anordnungen abgebildet werden.
			Wie viele Möglichkeiten gibt es?
			$$3! = 6$$
			
			\paragraph{Beispiel 2}
			Wie viele Kombinationen gibt es bei fünf Autos und fünf möglichen Fahrern?
			$$5! = 120$$
	
		\subsection{Mit Wiederholung}
		Eine Permutation mit Wiederholung ist eine Anordnung von $n$ Objekten, von denen 
		manche nicht unterscheidbar sind.
		$$\frac{n!}{k_1!*k_2!*k_n!}$$
			
			\paragraph{Beispiel 1}
			In einer Urne befinden drei blaue und zwei rote Kugeln.
			Wie viele Möglichkeiten gibt es, die Kugeln in einer Reihe anzuordnen?
			$$\frac{5!}{3!*2!} = 10$$
			
			\paragraph{Beispiel 2}
			Auf wie viele Arten kann man die Buchstaben des Wortes MISSISSIPPI anordnen? 
			(1x M / 4x I / 4x S / 2x P)
			$$\frac{11!}{1!*4!*4!*2!} = 34650$$
			
	\section{Variation}
	Berechnung der Möglichkeiten k Objekte aus n Objekten auszuwählen, dabei spielt die Reihenfolge eine 
	Rolle, d.h. die Variationsmöglichkeiten in der Auswahl werden berücksichtigt.\\
	Kurz: Auswahlmöglichkeiten, Reihenfolge wichtig (\{1\}\{2\} != \{2\}\{1\})
	
		\subsection{Ohne Wiederholung}
		Es werden k aus n Objekten unter Beachtung der Reihenfolge ausgewählt,
		wobei jedes Objekt nur einmal ausgewählt werden kann.
		$$\frac{n!}{(n-k)!}$$
		
			\paragraph{Beispiel 1}
			Bei einem Pferderennen nehmen 10 Pferde teil. Nur die ersten drei Plätze werden prämiert.
			Auf wie viele verschiedene Arten kann sich die Top 3 zusammensetzen?
			$$\frac{10!}{(10-3)!} = 720$$
			
			\paragraph{Beispiel 2}
			In einer Urne befinden sich fünf verschiedenfarbige Kugeln. Es sollen drei Kugeln ohne 
			Zurücklegen unter Beachtung der Reihenfolge gezogen werden. Wie viele Möglichkeiten gibt es?
			$$\frac{5!}{(5-3)!} = 60$$
		
		\subsection{Mit Wiederholung}
		Es werden k aus n Objekten unter Beachtung der Reihenfolge ausgewählt,
		wobei jedes Objekt nach dem Zug wieder zurückgelegt wird und beim nächsten Zug wieder ausgewählt 
		werden kann.
		$$n^k$$
		
			\paragraph{Beispiel 1}
			In einer Urne befinden sich fünf verschiedenfarbige Kugeln. Es sollen drei Kugeln mit 
			Zurücklegen unter Beachtung der Reihenfolge gezogen werden. Wie viele Möglichkeiten gibt es?
			$$5^3$$
			
	\section{Kombination}
	Berechnung der Möglichkeiten k Objekte aus n Objekten auszuwählen, wobei die Reihenfolge egal ist.
	Entspricht dem umgangssprachlichen Verständnis von Auswahlmöglichkeiten.\\
	Kurz: Auswahlmöglichkeiten, Reihenfolge egal (\{1\}\{2\} == \{2\}\{1\})
	
		\subsection{Ohne Wiederholung, Binominialkoeffizient}
		Berechnung der Möglichkeiten k Objekte aus n Objekten zu ziehen,
		wobei es keine Rolle spielt welches Objekt zuerst gezogen wurde.
		$$\qquad {n\choose k} = \frac{n!}{k!*(n-k)!}$$
	
			\paragraph{Beispiel 1}
			Wie viele Möglichkeiten gibt es, einen Lotto-Tippschein (6 aus 49) auszufüllen?
			$$\qquad {49\choose 6} = \frac{49!}{6!*(49-6)!} = 13983816$$
		
			\paragraph{Beispiel 2}
			Aus einer 30 köpfigen Schulklasse dürfen 4 Schüler die nahegelegene Universität besichtigen. 
			Wie viele Auswahlmöglichkeiten hat der Lehrer für dieses Ausflug?
			$$\qquad {30\choose 4} = \frac{30!}{4!*(30-4)!} = 27405$$
		
		\subsection{Mit Wiederholung}
		Berechnung der Möglichkeiten k Objekte aus n Objekten zu ziehen,
		wobei jedes Objekt nach dem Zug wieder zurückgelegt wird und beim nächsten Zug wieder ausgewählt 
		werden kann. Die Reihenfolge in der Gezogen wird ist egal.
			$$\qquad {n+k-1\choose k} = \frac{(n+k-1)!}{k!*(n-k)!}$$
			
			\paragraph{Beispiel 1}
			In einer Urne befinden sich fünf verschiedenfarbige Kugeln. Es sollen drei Kugeln mit 
			Zurücklegen ohne Beachtung der Reihenfolge gezogen werden. Wie viele Möglichkeiten gibt es?
			$$\qquad {5+3-1\choose 3} = \qquad {7\choose 3} = 35$$